
\item[\textbf{7.}] \textbf{Friedman}

On a $k=3$ traitements et $N=8$ individus pour les traitements. Les $k$ populations
sont dépendantes.

Si on dispose de $k$ observations pour un individu, on peut les ranger dans
l'ordre croissant
$$x_{(1)} \leq x_{(2)} \leq ... \leq x_{(k)}$$
L'indice entre parenthese $(i)$ est appelé le rang de l'observation.

Ici on veut tester l'hypothèse que les valeurs centrale pour les tasses de thé
sont égales, ou encore que les individus ne savent pas faire la différence entre
les différentes tasse de thé (en terme d'appréciation).
$$\begin{array}{ll}
H_0: & C_1 = C_2 = C_3\\
H_1: & non\ H_0
\end{array}$$
Calculons les rangs des observations, nous obtenons
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
Consomateur & Première tasse & Deuxième tasse & Troisième tasse\\
\hline
1 & 3 &2 &1\\
2 &3& 2& 1\\
3 &2& 3& 1\\
4 &3& 2& 1\\
5 &3& 1& 2\\
6 &2& 3& 1\\
7 &3& 1& 2\\
8 &3& 2& 1\\
\end{tabular}
\end{center}
Nous devons ensuite calculer les somme des rangs $R_i$ pour chaque catégorie ($i\in \{1,2,3\}$).
$$\begin{array}{l}
R_1 = 3+3+2+3+3+2+3+3 = 22\\
R_2 = 2+2+3+2+1+3+1+2= 16\\
R_3 = 1+1+1+1+2+1+2+1 = 10
\end{array}$$
Effectuons maintenant le test non paramétrique de Friedman, on doit rejeter l'hypothèse
nulle si $\chi^2_F > \chi^2_{(k-1, 1-\alpha)}$, avec
$$\chi^2_F = \frac{12}{Nk(k+1)}\left(\sum_{i=1}^k R_i^2\right)-3N(k+1)$$
Calculons $\chi^2_F$, nous obtenons
\begin{eqnarray*}
\chi^2_F &=& \frac{12}{Nk(k+1)}\left(\sum_{i=1}^k R_i^2\right)-3N(k+1)\\
&=&\frac{12}{8*3*4}\left(22^2 + 16^2 + 10^2\right)-3*8*4\\
&=&\frac{12}{96}840-96\\
&=&9
\end{eqnarray*}
Il ne nous reste plus qu'à aller voir dans la table $X^2_{(2,0.95)} = 0.103$ avec $\alpha= 0.05$.
Nous devons rejeter l'hypothèse nulle (le fait que les individus ne sont pas capable
de faire la différence entre les différents thé) car $9 > 0.103$.
